
\documentclass[pdftex]{beamer}

\input{../shared/header}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}


\title{Statistik für Digital Humanities}
\subtitle{Zusammenfassung}

\date{13.\ Juli 2020}
\def\eco{0}

\begin{document}
\include{ecotemplate}


{ % nur auf title slide nur frame number, sonst default
 \setbeamertemplate{footline}[frame number]
 \maketitle
}


\begin{frame}{Statistische Forschung}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Vorlesung/img/v02_statistik_forschung.png}

\url{http://www.informatik.uni-leipzig.de/~jtiepmar/lehre/statdh20/slides/sdh02.pdf}

\end{frame}

\begin{frame}{Statistische Modelle}
    \begin{itemize}
    \item Hypothese
    \item Stichprobe
    \item Passendes (fitting) Modell finden, welches Zusammenhang der Hypothese beschreibt
    \item Mit Konfidenzintervall Vorhersagepr"azision des Modells berechnen
    \item Teststatistik/Pr"ufzahl des Modells berechnen
    \item Fehler erster und zweiter Art der Teststatistik untersuchen 
    \item Teststatistik signifikant \textcolor{gray}{(Effekt mathematisch unwahrscheinlich)}\\
    $\rightarrow$ Effekt/Zusammenhang trat wahrscheinlich auf
    \item Teststatistik nicht signifikant \textcolor{gray}{(Effekt mathematisch wahrscheinlich)}\\ $\rightarrow$ Effekt/Zusammenhang zu klein um gemessen zu werden
    \item Effektst"arke berechnen

\end{itemize}
\url{http://www.informatik.uni-leipzig.de/~jtiepmar/lehre/statdh20/slides/sdh03.pdf}

\end{frame}

\begin{frame}{Visualisierung}
\begin{itemize}
        \item Grundlagen statistischer Visualisierung    \begin{itemize}
        \item Verzerrung und Chartjunk vermeiden, Minimum Ink, Aussagekraft, \dots
    \end{itemize}
        \item Verschiedene Diagramme
        \begin{itemize}
            \item Scatterplots, Histogram, Line Charts, Boxplots, Density Plots, Bar Charts, \dots
        \end{itemize}
        \item Irref"uhrung oder fehlerhafte Darstellung erkennen
        \begin{itemize}
            \item p-Hacking, Kummulation, Diagramme \& Skalierung, Suggestive Farbcodierung, TMI, \dots
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \url{http://www.informatik.uni-leipzig.de/~jtiepmar/lehre/statdh20/slides/sdh04.pdf}

\end{frame}

    \begin{frame}{Annahmen Parametrischer Tests}
    \begin{itemize}
        \item Parametrische Tests basieren auf 4 Grundannahmen "uber die Daten
        \begin{itemize}
            \item Normalverteilung $\rightarrow$ Shapiro-Wilk Test
            \item Homogenit"at der Varianzen $\rightarrow$ Levene und Hartley Test
            \item Mindestens Intervallskalierung
            \item Unabh"angigkeit
        \end{itemize}
        
        \item Wenn Annahmen nicht gegeben sind k"onnen folgende zunehmend unangenehme Reperaturmaßnahmen helfen
    \begin{itemize}
        \item Daten auf offensichtliche (Tipp-)Fehler pr"ufen
        \item Problemf"alle l"oschen
        \item Datentransformation
        \item Score des Problemfalls "andern
    \end{itemize}
    \item Wenns alles nix hilft
    \begin{itemize}
        \item Nichtparametrische Tests
        \item Robuste Tests 
        \item Schadensabsch"atzung
        \item Kreative Argumentation
    \end{itemize}

    \end{itemize} 

    \url{http://www.informatik.uni-leipzig.de/~jtiepmar/lehre/statdh20/slides/sdh05.pdf}

    \end{frame}

 \begin{frame}{Kovarianz \& Korrelation}
 \begin{itemize}
 \item Kovarianz als grobes Maß f"ur Beziehung zwischen Variablen anf"allig f"ur Messskalierung
 \item Pearsons $r$ als normalisiertes Maß unabh"angig von Messskalierung aber parametrisch
 \item nicht parametrische Verfahren
 \begin{itemize}
 \item Spearmans $\rho$
 \item Kendalls $\tau$
 \end{itemize}
 \item Korrelationen liegen zwischen -1 und 1
 \begin{itemize}
 \item -1 : negativ, indirekt proportional
 \item 1 : positiv, direkt proportional
 \end{itemize}
 \item Korrelationen sind Indikatoren f"ur Effektst"arke
 \begin{itemize}
 \item $\pm$ 0.5 : starker Einfluss
 \item $\pm$ 0.3 : moderater Einfluss
 \item $\pm$ 0.1 : schwacher Einfluss
 \end{itemize}
 \end{itemize}

      \url{http://www.informatik.uni-leipzig.de/~jtiepmar/lehre/statdh20/slides/sdh06.pdf}

          \end{frame}
          
          \begin{frame}{Regression}

\begin{itemize}
    \item Regression erlaubt Absch"atzen von $Y$ f"ur neue Werte aus $X$
    \item Zur Beschreibung ben"otigen wir Winkel und Schnittpunkt der Linie
    
    \begin{itemize}
        \item Methode der kleinsten Quadrate
    \end{itemize}
    \item Regressionsformel $\hat{Y} = (b_0 + b_1*X)$
    \item $b_0$ und $b_1$ sind Regressionskoeffizienten
        
    \item Als statistisches Modell hat eine Regressionslinie eine Fitness
     \begin{itemize}
        \item Residuenquadratsumme, Erkl"arte Quadratsumme, $R^2$ = Verh"altnis beider
        \item F-Test m"oglich um Modell zu bewerten
         \item t-Test m"oglich um Einflußst"arke des Pr"adiktors zu bewerten
    \end{itemize}

        \item 1 Pr"adiktor $\rightarrow$ Einfache Regression, Mehr als Pr"adiktor $\rightarrow$ Multiple Regression
        \begin{itemize}
            \item Auswahl der Pr"adiktoren entscheidend
        \end{itemize}
        \item Fitness der Regression zu Daten, Generalisierbarkeit
    \end{itemize}
    \url{http://www.informatik.uni-leipzig.de/~jtiepmar/lehre/statdh20/slides/sdh07.pdf}
\end{frame}
   \begin{frame}{Logistische Regression}
    \begin{itemize}

     \item Logistische Regression:
    \begin{itemize}
        \item $\hat{Y}$ = kategorische Variable
        \item Gesucht: Wahrscheinlichkeit der Zugeh"origkeit einer Gruppe $P(Y)$
        \item Bin"ar vs. Multinominal
    \end{itemize}

    
    \item Fitness
    \begin{itemize}
        \item Modell: Log-Likelihood, Abweichung, $chi^2$, ($R^2$, $R$), $AIC$, $BIC$
        \item Pr"adiktoren: Wald-Statistik
    \end{itemize}
    
    \item Odds-Ratio f"ur Modellvergleiche
        \begin{itemize}
        \item $>1$ Chance erh"oht sich mit Pr"adiktor
        \item $<1$ Chance sinkt sich mit Pr"adiktor
        \item Konfidenzintervalle, die 1-Grenze "uberschreiten sind problematisch
    \end{itemize}
    \item Auswahl der Pr"adiktoren
            \begin{itemize}
        \item Erzwungen, Schrittweise
    \end{itemize}
    
    \item Annahmen \& Probleme
    \begin{itemize}
        \item Wie bei Regression, Linearit"at des Logit
        \item Unvollst"andige Informationen zu Gruppen, Vollst"andige Abgrenzung
    \end{itemize}
    \end{itemize}
        \url{http://www.informatik.uni-leipzig.de/~jtiepmar/lehre/statdh20/slides/sdh08.pdf}

\end{frame}

   \begin{frame}{Vergleich zweier Mittelwerte}
    \begin{itemize}
        \item Gruppendesign vs Messwiederholungsdesign
        \begin{itemize}
            \item Messwiederholungsdesign hat stark reduzierte unsystematische Varianz (Fehler)
            \item Adjustierung der Daten 
        \end{itemize}
        \item Unabh"angiger t-Test f"ur Gruppendesign
        \item Abh"angiger t-Test f"ur Messwiederholungsdesign
        \begin{itemize}
            \item Berechnung
            \item Interpretation
            \item $t<t_{kr} \rightarrow H_0$ nicht widerlegt, Wertschwankung statistisch nicht signifikant
        \end{itemize}
        \item Pearsons Korrelationskoeffizient als Effektst"arke kann aus $t$ bestimmt werden
    \end{itemize}
        \url{http://www.informatik.uni-leipzig.de/~jtiepmar/lehre/statdh20/slides/sdh09.pdf}
    \end{frame}

\begin{frame}{ANOVA}
    \begin{itemize}
    \item ANOVA vergleicht mehrere Mittelwerte als Omnibus Test
    \item F-Verteilung
    \item Robustheit
    \item Familienbezogene Fehler bei paarweisen Vergleichen
    \item Lokalisierung von Unterschieden
    \begin{itemize}
    \item Kontrastierung
    \item Post Hoc Tests
    \end{itemize}
    \item Determinationskoeffizient $R^2$ und quadriertes Omega $\omega^2$ als Effektst"arke 

    \end{itemize}
        \url{http://www.informatik.uni-leipzig.de/~jtiepmar/lehre/statdh20/slides/sdh10.pdf}

    \end{frame}
    
   \begin{frame}{ANCOVA}

    \begin{itemize}
        \item Analysis of Covariance (ANCOVA) = ANOVA + Kovariate 
        \item Kovariate sollen Varianz außerhalb des Experiments teilweise erkl"aren
        \item Voraussetzungen:
        \begin{itemize}
        \item Siehe ANOVA
        \item Unabh"angigkeit der Kovariaten von Pr"adiktoren
        \item Homogenit"at der Regressionslinien Pr"adiktoren ($X$) $\rightarrow$ Kovariate ($Y$)
        \end{itemize}
    \end{itemize}
        \url{http://www.informatik.uni-leipzig.de/~jtiepmar/lehre/statdh20/slides/sdh10.pdf}
\end{frame}

   \begin{frame}{ANOVA Mehrfaktoriell }

    \begin{itemize}
        \item Mehrfaktorielle ANOVA: Variation mehrerer Variablen, Mehrfache Gruppierung
        \item 2-Faktorielle unabh"angige ANOVA: 2 Gruppierungen (Alkohol und Geschlecht) mit verschiedenen Probanden
        \item Interaktionsgrad als Messwert
        \item Berechnung analog zu einfaktorieller ANOVA aber f"ur jede Gruppierung einzeln sowie f"ur Interaktion 
        \begin{itemize}
            \item F interpretieren
            \item Kontrastierung, Post Hoc Tests
            \item Effektst"arke
        \end{itemize}
        \item Einfache Effektanalysen bereits mit Visualisierung m"oglich
    \end{itemize}
    \url{http://www.informatik.uni-leipzig.de/~jtiepmar/lehre/statdh20/slides/sdh11.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}{ANOVA Abh"angig}

    \begin{itemize}
        \item Repeated Measures ANOVA: Experiment durch Ver"anderung einer abh"angigen Variable
        \item Sph"arizit"at
        \begin{itemize}
            \item Korrektur m"oglich mit Greenhouse-Geyser oder Huynh-Feldt
            \item Alternativ MANOVA oder Multilevel Lineare Modelle
        \end{itemize}
        \item Within-Participant Summenquadrat $SQW$
        \item Between-Participant Summenquadrat $SQB$
        \item ANOVA durchf"uhren
        \begin{itemize}
            \item F interpretieren
            \item Kontrastierung, Post Hoc Tests
            \item Effektst"arke 
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \url{http://www.informatik.uni-leipzig.de/~jtiepmar/lehre/statdh20/slides/sdh11.pdf}
\end{frame}


\begin{frame}{ANOVA Gemischt}
    \begin{itemize}
    \item Gemischte ANOVA: Experiment durch Ver"anderung (mindestens) einer abh"angigen und einer unabh"angigen Variable
    \item Schritte
    \begin{itemize}
    
    
    \item 1 Dateneingabe und -Exploration
    \item 2 Kontraste erstellen und Modell berechnen
    \item 3 Auswerten und ggfalls weitere Auswertung mittels paarweiser t-Tests (gezielt, Kontrastierung) oder per Post Hoc Test (explorativ)
            \end{itemize}
\end{itemize}
    \url{http://www.informatik.uni-leipzig.de/~jtiepmar/lehre/statdh20/slides/sdh11.pdf}
\end{frame}
    \begin{frame}{Nichtparametrische Verfahren}
    \begin{itemize}
    \item Nichtparametrische Verfahren erlauben die Arbeit mit fiesen Daten
    \begin{itemize}
        \item Mediane, Effektst"arke und Ranges mit angeben
        \item Boxplot
    \end{itemize}
    \item Wilcoxons Rangsummen / Mann-Whitney
 
    \item Wilcoxons Vorzeichen-Rang

    \item Kruskal-Wallis

    \item Jonckheere-Terpstra

    \item Friedmans ANOVA

    \end{itemize}
        \url{http://www.informatik.uni-leipzig.de/~jtiepmar/lehre/statdh20/slides/sdh12.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}{MANOVA}

\begin{itemize}
    \item MANOVA ist ein multi-multiples Regressionsmodell mit vertauschtem Outcome und Pr"adiktoren zur Untersuchung der Outcomes auf signifikante Unterschiede
    \item Berechnung analog zu ANOVA aber "uber Matrizen
    \item Eigenvektoren und -werte 
    \item Transformation mittels Pillai-Bartlett Trace, Hotelling's $T^2$, Wilk's Lambda, Roy's Largest Root
    \item Grundannahmen, insbesondere homogene Varianz-Kovarianz Matrizen und multivariate Normalverteilung
    \item Folgeanalysen mittels ANOVA oder Diskriminantenanalyse
    (Siehe Moodle)

\end{itemize}
    \url{http://www.informatik.uni-leipzig.de/~jtiepmar/lehre/statdh20/slides/sdh13.pdf}
\end{frame}

\end{document}
